<h1>10. Свойство "линейно выражаться". Теоремы о мощности семейств</h1>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Если в \(P\)-модуле \(G\) есть две системы \(A=(a_i)_{i \in I}\)
		и \(B=(b_i)_{i \in J}\) и есть возможность представить любой
		элемент системы \(B\) в виде линейной комбинации элементов \(А\):

		\begin{equation}
		    (\forall b \in B) \; (\exists (\alpha_i)_{i \in I}) \quad
			b = \sum_{i \in I} \alpha_i a_i,
		\end{equation}

		то говорят, что семейство \(B\) линейно выражается через
		семейство \(А\). Обозначение: \(A \to B\).
	</i>
</p>

<p>
	Другими словами:

	\begin{equation}
		(\forall j \in J) \; \paren{\exists (\alpha_{ji})_{i \in I}} \quad
		b_j = \sum_{i \in I} \alpha_{ji} a_i \iff A \to B.
	\end{equation}
</p>

<p>
	Запишем свойство “линейно выражаться” в матричном виде. Пусть
	\(I := \{1, \dots, n\}\) и \(J := \{1, \dots, k\}\). Выпишем в виде
	столбца семейство векторов \(B\), тогда можно представить в виде
	произведения

	\begin{equation}\label{eq:linear-matrix}
		\left(
		\begin{array}{c}
			b_1 \\
			\dots \\
			b_k
		\end{array}
		\right)

		=

		\left(
		\begin{array}{c c c}
			\alpha_{11} & \dots & \alpha_{1n} \\
			\dots & \dots & \dots \\
			\alpha_{k1} & \dots & \alpha_{kn}
		\end{array}
		\right)

		\left(
		\begin{array}{c}
			a_1 \\
			\dots \\
			a_n
		\end{array}
		\right).
	\end{equation}
</p>

<p id="theorem-1">
	<b>Теорема 1.</b>
	<i>
		Свойство линейно выражаться транзитивно:

		\begin{equation*}
			A \to B \land B \to C \implies A \to C.
		\end{equation*}
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть \(A \to B \land B \to C\). Положим количество
	элементов в семействе \(A\) равным \(n\), \(k\) в \(В\), \(r\) в \(C\).
	Тогда

	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			C &=:

			\left(
			\begin{array}{c}
				c_1 \\
				\dots \\
				c_r
			\end{array}
			\right) \\

			&=

			\left(
				\begin{array}{c c c}
					\beta_{11} & \dots & \beta_{1k} \\
					\dots & \dots & \dots \\
					\beta_{r1} & \dots & \beta_{rk}
				\end{array}
			\right)

			\left(
			\begin{array}{c}
				b_1 \\
				\dots \\
				b_k
			\end{array}
			\right) \\

			&=

			\left(
				\begin{array}{c c c}
					\beta_{11} & \dots & \beta_{1k} \\
					\dots & \dots & \dots \\
					\beta_{r1} & \dots & \beta_{rk}
				\end{array}
			\right)

			\left[
			\left(
				\begin{array}{c c c}
					\alpha_{11} & \dots & \alpha_{1n} \\
					\dots & \dots & \dots \\
					\alpha_{k1} & \dots & \alpha_{kn}
				\end{array}
			\right)

			\left(
			\begin{array}{c}
				a_1 \\
				\dots \\
				a_k
			\end{array}
			\right)
			\right] \\

			&= \overline{B} (\overline{A} A) \\
			&= (\overline{B} \overline{A}) A \\
			&= \overline{C} A,
		\end{aligned}
	\end{equation}

	где \(\overline{B}\) &mdash; матрица из \(\beta_{ij}\), \(\overline{A}\)
	&mdash; матрица из \(\alpha_{ij}\),
	\(\overline{C} = \overline{B} \overline{A}\). В предпоследнем переходе
	использована ассоциативность перемножения матриц с разными элементами,
	которая в свою очередь основана на “ассоциативности” закона внешней
	композиции для векторного пространства. \(\blacksquare\)
</p>

<p>
	Очевидно, что отношение “линейно выражаться” обладает свойством
	рефлексивноcти: \((\forall A) \; A \to A\).
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Пусть \(A, B\) &mdash; семейства и \(A \to B \land B \to A\).
		Тогда эти два семейства эквивалентны: \(A \leftrightarrow B\).
	</i>
</p>

<p id="theorem-2">
	<b>Теорема 2.</b>
	<i>
		Эквивалентность семейств является отношением эквивалентности.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i>

	<ol>
		<li>
			Рефлексивность: \(A \leftrightarrow A\) (очевидна);
		</li>

		<li>
			Симметричность: \(A \leftrightarrow B \land
			B \leftrightarrow A\) (очевидна);
		</li>

		<li>
			Транзитивность: \(A \leftrightarrow B \land
			B \leftrightarrow C \implies A \leftrightarrow C\)
			(из предыдущей теоремы).
		</li>
	</ol>

	Таким образом, все три аксиомы отношения эквивалентности выполнены.
	<span>\(\blacksquare\)</span>
</p>

<p id="theorem-3">
	<b>Теорема 3.</b>
	<i>
		Пусть \(P\) &mdash; коммутативное кольцо без делителей нуля,
		\(A = (a_i)_1^n\) и \(B = (b_i)_1^k\) &mdash; семейства из
		\(P\)-модуля \(G\). Кроме того, \(A \rightarrow B\) и \(В\)
		&mdash; свободно. Тогда

		\begin{equation}
			k := \abs{B} \leq \abs{A} =: n.
		\end{equation}
	</i>
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> От противного. Пусть \(k > n\), воспользуемся
	представлением \(\eqref{eq:linear-matrix}\) и применим к нему идеальный
	метод Гаусса. Будем приводить матрицу к обобщенной трапециевидной форме.
	В методе Гаусса требуется иногда делать перестановки строк. Сделаем все
	нужные перестановки заранее, до начала метода и, соответственно
	переставим в \(\eqref{eq:linear-matrix}\) элементы из \(B\).
</p>

</p>
	Итак, на вход в метод Гаусса подается система уравнений:

	\begin{equation}
		\left(
		\begin{array}{c}
			b_1 \\
			\dots \\
			b_k
		\end{array}
		\right)

		= \overline{A}

		\left(
		\begin{array}{c}
			a_1 \\
			\dots \\
			a_n
		\end{array}
		\right),
	\end{equation}

	где семейство векторов \((b_1, \dots, b_k)\) свободно и отлично от
	семейства \(B\) только порядком;
	\(\overline{A} = (\alpha_{ij})_{i=\overline{1,k}, j=\overline{1,n}}\).
</p>

<p>
	Все \(a_{ij}\) принадлежат кольцу, там деления нет. Поэтому, для того,
	чтобы “заработать” нули под ведущим элементом согласно методу Гаусса,
	будем ведущую (вычитаемую) строку последовательно перед каждым вычитанием
	умножать на элементы ведущего столбца ниже ведущего элемента, а
	соответствующие этим элементам строки перед вычитанием ведущей будем
	умножать на ведущий элемент. В силу коммутативности \(P\) после каждой
	пары таких умножений ведущий элемент будет получаться равным элементу
	ведущего столбца в обрабатываемой строке. Что соответствует после
	вычитания ведущей строки появлению нуля в ведущем столбце в обрабатываемой
	строке. Этим умножениям строк матрицы в представлении
	\(\eqref{eq:linear-matrix}\) соответствуют умножения элементов из \(B\)
	на те же элементы кольца \(P\), а вычитаниям строк &mdash; вычитания
	соответствующих элементов столбца \(B\). Согласно утверждению 2 на
	странице 9 (<span class="todo">ссылка на утверждение</span>), в свободном
	семействе \(B\) нет нулей. Поэтому, благдаря отсутствию делителей нуля
	в \(P\) и теореме 11.5 (<span class="todo">ссылка на теорему</span>), в
	новом столбце на месте \(B\) нулевых элементов не будет. Поясним на примере.
</p>

<p>
	Пусть исходное \(b_i\) умножилось последовательно на \(\beta_1, \dots,
	\beta_r\). Тогда рассмотрим \(i\)-ю строку после \(r\) шагов по методу
	Гаусса до ее превращения в ведущую \((i > r)\). Поскольку перестановок
	строк не было, на \(i\)-й позиции столбца \(B\) стоит элемент \(b_i\),
	умноженный на \(i\)-е элементы \(\beta_{ir}, \dots, \beta_{i1}\) ведущих
	столбцов, и от него вычтена линейная комбинация элементов
	\(b_r, \dots, b_1, \quad r < i\):

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			\widetilde{b}_i &= (\beta_{ir} (\beta_{i(r - 1)}
				(\dots (\beta_{i1}b_i) \dots) -
				\sum_{j = 1}^r \lambda_j b_j \\
			&= (\beta_{ir}, \dots, \beta_{i1}) b_i -
				\sum_{j = 1}^r \lambda_j b_j \\
			&= \beta_i b_i - \sum_{j = 1}^r \lambda_j b_j,
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	где \(\beta_i = \beta_{ir} \cdots \beta_{i1}\). Так как в \(P\) нет
	делителей нуля, \(\beta_i \ne 0\). Поэтому в линейной комбинации в конце
	последней цепи не все коэффициенты равны нулю \((0)\).  Так как
	семейство \(B\) свободно, эта комбинация не равна нулю \((\overline{0})\).
</p>

<p>
	После обработки матрицы методом Гаусса получим некоторую обобщенную
	трапециевидную форму. Так как нам не надо искать ответа, то по
	диагоналям обобщенной трапециевидной формы необязательно получать
	единицы, а над диагоналями – нули. Т.е. не нужно будет делить строки
	на элементы из \(P\).

	<img src="/img/10/triag-matrix.png"></img>

	На главной диагонали может лежать разве что самая первая диагональ
	обобщенной трапециевидной формы (если в начале нет полки). Прочие ее
	диагонали лежат выше главной. (Если полок не встретилось, то единственная
	диагональ трапециевидной формы совпадет с главной.) В любом случае в
	\(r\)-м столбце элемент с индексом более \(r\) &mdash; нулевой.
	Следовательно, \((n + 1)\)-я строка &mdash; нулевая.
</p>

<p>
	Итак, результат метода Гаусса будет иметь вид:

	\begin{equation*}
		\left(
		\begin{array}{c}
			\widetilde{b}_1 \\
			\dots \\
			\widetilde{b}_n \\
			\widetilde{b}_{n + 1} \\
			\dots \\
			\widetilde{b}_k \\
		\end{array}
		\right)

		=

		\left[
		\begin{array}{c}
			T \\
			\hline
			\widehat{0}
		\end{array}
		\right]

		\left(
		\begin{array}{c}
			a_1 \\
			\dots \\
			\dots \\
			\dots \\
			a_n
		\end{array}
		\right).
	\end{equation*}

	Здесь через \(T\) обозначена трапециевидная матрица размерностью
	\([n \times n]\), через \(\widehat{0}\) &mdash; матрица размерностью
	\([(k - n) \times n]\).
</p>

<p>
	По построению, перестановки строк в методе Гаусса не происходили.
	Поэтому каждое \(\widetilde{b}_j\) есть линейная комбинация исходных
	\(b_1, \dots, b_i\). В частности, \(\widetilde{b}_{n + 1}\) тоже и,
	применяя теорему 11.1 \((0 \overline{a} = \overline{0} \quad
	\forall \overline{a} = a_i)\)
	(<span class="todo">ссылка на теорему</span>), имеем

	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\sum_{i = 1}^{n + 1} b_i \beta_i &=
				\widetilde{b}_{n + 1} \\
			&= \sum_{i = 1}^n 0 a_i \\
			&= \sum_{i = 1}^n \overline{0} \\
			&= \overline{0},
		\end{aligned}
	\end{equation}

	т.е. получаем линейную комбинацию векторов \(b_1, b_2, \dots, b_{n + 1}\),
	равную \(\overline{0}\), а в силу линейной независимости необходимо,
	чтобы все \(\beta_i=0\), но \(\beta_{n + 1} \ne 0\), поскольку является
	произведением ненулевых элементов кольца \(P\). Значит, семейство \(B\)
	не свободно. Противоречие. Источник: \(k > n\).  Значит \(k \leq n\).
	\(\blacksquare\)
</p>

<p id="theorem-4">
	<b>Теорема 4.</b>
	<i>
		Если в модуле над коммутативным кольцом \(K\) без делителей нуля
		существует конечный базис, то все квазибазисы являются базисами.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство</i> Пусть \(Q\) &mdash; квазибазис из \(\{q_i\}_1^m\),
	\(B\) &mdash; базис из \(\{b_i\}_1^n\). Оба сгрупированы в столбцы:
	\(Q = (q_1, \dots, q_m)^T\) и \(B=(b_1, \dots, b_m)^T\). Заметим, что
	в \(Q\) элементов по определениям квазибазиса и базиса не больше,
	чем в \(B\), а в \(B\), поскольку он линейно выражается через \(Q\), по
	<a href="#theorem-3">теореме 3</a> элементов не больше, чем в \(Q\).
	Поэтому \(m = n\), и свойство “линейно выражаться” принимает вид
	\(Q = SB\), где \(S\) &mdash; квадратная матрица с элементами из области
	операторов. Оказывается, если \(Q\) линейно зависима, то \(S\) вырождена.
</p>

<p>
	<i>Действительно.</i> Пусть \(\sum \lambda_i q_i = \overline{0}\) и,
	не умаляя общности, \(\lambda_1 \ne 0\). Умножим первое <i>одномерное</i>
	равенство в системе \(Q = SB\) на \(\lambda_1\) и прибавим к нему остальные
	одномерные равенства, умноженные, соответственно, на
	\(\lambda_2, \dots, \lambda_n\). В левой части первого равенства появится
	\(\overline{0}\). В его правой части будет столбец из базисных элементов,
	умноженный слева на первую строку \(s_1\) новой матрицы \(S'\). В силу
	линейной независимости базисных элементов строка \(s_1\) должна быть нулевой.
</p>

<p>
	С другой стороны, она равна сумме умноженной на \(\lambda_1\) первой строки
	матрицы \(S\) с прочими строками матрицы \(S\), умноженными, соответственно,
	на \(\lambda_2, \dots, \lambda_n\). Применяя теорию определителей, выясняем,
	что \(\abs{S'} = 0\) и \(\abs{S'} = \lambda_1 \abs{S}\). Ввиду отсутствия
	делителей нуля в кольце \(K\) и \(\lambda_1 \ne 0\), отсюда вытекает
	\(\abs{S} = 0\). Поскольку \(Q\) &mdash; порождающая система, \(B\) линейно
	выражается через нее. В нашем случае это означает, что существует
	квадратная матрица \(T\) такая, что

	\begin{equation*}
	    B = TQ = T(SB) = (TS)B.
	\end{equation*}

	В силу формул Бине-Коши, вышедоказанного и теорем о нулях, имеет место
	\(\abs{TS} = \abs{T} \abs{S} = \abs{T} 0 = 0\), то есть матрица \(TS\)
	вырождена. К системе \(B = (TS)B\) применим метод Гаусса, в том виде
	как он использовался в <a href="#theorem-3">теореме 3</a>, то есть
	с приведением матрицы \(TS\) к обобщенной трапецивидной форме. Очевидно,
	последняя строка в ней должна получиться нулевой, иначе она была бы
	треугольной матрицей с ненулевыми элементами по диагонали. В силу
	отсутствия делителей нуля, ее определитель, равняясь произведению этих
	элементов, был бы отличен от нуля. Доказано же было противное.
</p>

<p>
	В левой части преобразованной системы последний элемент есть, как и в
	<a href="#theorem-3">теореме 3</a>, линейная комбинация базисных векторов
	с ненулевым коэффициентом перед \(b_n\). Значит, она не \(\overline{0}\),
	в силу линейной независимости системы \(B\). В правой же части последнего
	равенства находится произведение нулевой строки на \(B\). Согласно теоремам
	о нулях, это $\overline{0}$. Источник противоречия &mdash; линейная
	зависимость квазибазиса. Следовательно, квазибазис свободен,
	и поэтому он &mdash; базис. \(\blacksquare\)
</p>

<p id="theorem-5">
	<b>Теорема 5.</b>
	<i>
		Если две свободные конечные системы \(А\) и \(В\) эквивалентны
		\((A \leftrightarrow B)\), то \(\mu(A) = \mu(B)\).
	</i>
</p>

<p>
	Эта теорема &mdash; следствие <a href="#theorem-3">теоремы 3</a>.
</p>

<p>
	Если существует конечный базис с числом элементов \(n\), то и все
	базисы состоят из \(n\) элементов.
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть есть два базиса \(А\) и \(B\):
	\(A \to V\) и \(B \to V\) (\(A\) и \(B\) порождают векторное
	пространство \(V\)). Поскольку

	\begin{equation*}
	    (A \subset V \implies B \to A) \quad \land \quad
		(B \subset V \implies A \to B)
	\end{equation*}

	(\(A\) &mdash; линейная комбинация \(B\), \(B\) &mdash; линейная
	комбинация \(A\)), эти два базиса являются эквивалентными системами.
	Они свободны, поэтому <a href="#theorem-5">теорема 5</a> влечет
	\(\mu(A) = \mu(B)\). \(\blacksquare\)
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Если у пространства существует конечный базис, то его размерностью
		называют количество векторов в этом базисе.
	</i>
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Если базис пространства имеет бесконечное количество векторов,
		то пространство бесконечномерно; если конечное, то &mdash;
		конечномерно.
	</i>
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 14</a>
	</li>
</ul>
